% --------------------------------------------------------------
% This is all preamble stuff that you don't have to worry about.
% Head down to where it says "Start here"
% --------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{sectsty}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\newenvironment{theorem}[2][Theorem]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lemma}[2][Lemma]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exercise}[2][Exercise]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{problem}[2][Problem]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{question}[2][Question]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{corollary}[2][Corollary]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\newenvironment{solution}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}

\begin{document}



\title{Demo}
\author{IFT3225\\ %replace with your name
\footnote{quelques Exercices de ce recueil proviennent des travaux de A. khlif }
}

\maketitle

\section*{Exercice 1}
Detecter les anomalies et proposer des solutions pour que les document XML qui suivent soit bien form\'e

% Solution
%  <?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> *
% <mailer date=22 janv > *
% <body> 4123 Rue de Don'Vasco, ON, Canada</body> *
%<mailer date="16 Aout" <!-- Answer --> > *
% <from> Louis  *
% il faut un Element General *
\begin{lstlisting}

<!-- Debut -->
<mailer date=22 janv >
    <to> Louis </to>
    <from> Adel </from>
    <title> Nouvelle adresse </title>
    <body> 4123 Rue de Don'Vasco, ON, Canada</body>
</mailer>
<mailer date="16 Aout" <!-- Answer --> >
    <to> Laura </to>
    <from> Louis
    <title>  adresse de Adel </title>
    <body> 4123 Rue de Don\&apos;Vasco, ON, Canada</body>
</mailer>
\end{lstlisting}

\section*{Exercice 2}
R\'ediger une DTD pour une bibliographie.

Cette bibliographie :
\begin{itemize}
    \item contient des livres et des articles ;
    \item les informations n\'ecessaires pour un livre sont :
    \begin{itemize}
        \item son titre g\'en\'eral ;
        \item les noms des auteurs ;
        \item ses tomes et pour chaque tome, leur nombre de pages ;
        \item des informations g\'en\'erales sur son \'edition comme par exemple le nom de l'\'editeur, le lieu d'\'edition, le lieu d'impression, son num\'ero ISBN ;

    \end{itemize}
    \item les informations n\'ecessaires pour un article sont :
    \begin{itemize}
        \item son titre ;
        \item les noms des auteurs ;
        \item ses r\'ef\'erences de publication : nom du journal, num\'ero des pages, ann\'ee de publication et num\'ero du journal
    \end{itemize}
    \item on r\'eservera aussi un champ optionnel pour un avis personnel.
\end{itemize}

\section*{Exercice 3}
Cr\'eer le document DTD pour valider le fichier professeur xml ( http://www-ens.iro.umontreal.ca/~khlifaym/professeur.xml )

\section*{Exercice 4}
Soit le fichier XML suivant:

\begin{verbatim}
    <?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<recette>
	<entete>
		<auteur>Casimir</auteur>
		<titre>Recette du Gloubi-Boulga</titre>
		<remarque>Pour une personne</remarque>
	</entete>

	<procedure>
		Remplir un saladier avec de la confiture
		de fraises, du chocolat râpé, des bananes
		écrasées, de la moutarde forte, des saucisses
		de Toulouse écrasées tièdes mais crues. M\'elanger
		vigoureusement jusqu'à obtenir une bouillie
		marron-clair. Il est normal qu'il y ait des
		grumeaux. Les proportions sont environ égales pour
		tous les ingrédients, mais il est possible
		de varier selon les goûts de chacun.
	</procedure>

</recette>
\end{verbatim}
 Créer une feuille de style XSL permettant à partir de cette fiche recette de produire une page HTML qui a pour titre le contenu de la balise titre et aussi :
\begin{itemize}
    \item Commence par un titre H1 ayant comme contenu le contenu de la balise titre ;
    \item donne ensuite le nom de l'auteur
    \item puis de la recette ;
    \item affiche ensuite le mot "Remarque :" puis le contenu de la balise remarque ;
    \item affiche "Procédure :" en niveau H2 ;
    \item puis dans un paragraphe, présente la procédure à suivre (contenu de procedure)

\end{itemize}

\section*{Exercice 5}
L'exercice précédente est augmentée de la liste des ingrédients:
\begin{verbatim}
    <?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<recette>
	<entete>
		<auteur>Casimir</auteur>
		<titre>Recette du Gloubi-Boulga</titre>
		<remarque>Pour une personne</remarque>
	</entete>

	<procedure>
		<texte>
			Remplir un saladier avec de la confiture
			de fraises, du chocolat râpé, des bananes
			écrasées, de la moutarde forte, des saucisses
			de Toulouse écrasées tièdes mais crues.
		</texte>
		<liste>
			<item>confiture de fraises</item>
			<item>chocolat râpé</item>
			<item>bananes écrasées</item>
			<item>moutarde forte</item>
			<item>saucisses de Toulouse écrasées tièdes mais crues</item>.
		</liste>
		<texte>
			Mélanger vigoureusement jusqu'à obtenir
			une bouillie marron-clair. Il est normal
			qu'il y ait des grumeaux.
		</texte>
		<texte>
			Les proportions sont environ égales pour
			tous les ingrédients, mais il est possible
			de varier selon les goûts de chacun.
		</texte>
	</procedure>

</recette>
\end{verbatim}
Reprendre l'exercice précédent, mais cette fois-ci en affichant dans la procédure une liste des ingrédients, puis les opérations à pratiquer.

\section*{Exercice 6}
Ecrire une page HTML contenant un formulaire. Ce formulaire contient un bouton. Le click sur le bouton engendre la modification de la couleur de l’arrière plan de la page.  Indication: Utiliser la commande suivante : document.bgColor= ‘’\#FFFggF’

\section*{Exercice 7}

Créez une fonction qui : \\
demande la saisie d'un rayon puis retourne la surface du cercle de ce rayon. \\

Affichez le résultat de l'appel à cette fonction en cliquant sur le bouton.

\section*{Exercice 8}

Ecrire une fonction qui prends un input et retourne le meme input classer en ordre.
\textbf{Les methodes (native) dont vous aurez probablement besoin:}
\begin{itemize}
  \item .push()
  \item .sort()
  \item .join()
  \item .charAt()
  \item .length
\end{itemize}
lien vers une documentation: https://www.w3schools.com/jsref/jsref\_push.asp

Utiliser les test case suivante:
\begin{itemize}
  \item enOrdre(facile) = acefil
  \item enOrdre(4321) = 1234
\end{itemize}

\section*{Exercice 9}

Soit un logitech defini en XML (fichier exo9.xml dans le depot). Créer une feuille de style XSL qui va afficher les cd dans un tableau avec une mise en forme speciale.
Si le prix du cd est plus de 10 Dollars, mettre le champs de l'artiste en rouge.

\section*{Exercice 10}

En reprenant le meme fichier XML de l'exercice precedente, generer un tableau contenant les artistes et leur titres tout en prenant soin d'ordonner  les artistes par ordre alphabetique.

\section*{Exercice 11}

Ecrire un programme javascript qui additionne ou multiplie 2 nombres dependament de l'input de l'utilisateur.
Le programme doit accepter 2 input: "Plus" ou "Fois". Noter que toute les variantes de ces deux input doivent etre accepter: pLus,Plus,plUS,ect..

\textbf{Indication}:
\begin{itemize}
  \item  Homogénéiser l'input avec la methode .toUpperCase() ou .toLowerCase()
  \item Utiliser les prompt pour avoir les nombres. Puis utiliser parseInt() pour les convertir en Integer.
  \item Utiliser un switch sur l'input de l'utilisateur afin de pouvoir rajouter  facilement d'autre operation plus tard. Aussi, écriver les fonctions séparement ( addition et multiplication )
\end{itemize}

\section*{Exercice 12}
Ecrire un programme en javascript qui va effectuer le calcul factoriel d'un nombre donner par l'utilisateur. En guise de rappel, un factoriel est de la forme suivante: $ n! = n * (n-1) $
Utiliser les test case suivante:
\begin{itemize}
  \item factoriel(0) = 1
  \item factoriel(5) = 120
  \item factoriel(15) = 1307674368000
\end{itemize}
\newpage
\section*{Exercice 13}
Dans cette exercice nous allons voir quelques aspect pratique de jquery:
\begin{itemize}
  \item Desactiver le click droit.
  \item Imprimer la page avec le click d'un boutton.
  \item Desactiver un lien ou un boutton.
  \item Ajouter du contenu predefinis dans un champs de texte.
  \item Connaitre si des changements ont ete fait dans un formulaire.

\end{itemize}


\section*{Exercice 14}

Creer un script qui va manipuler les dimension d'une image. Le script va agrandir ou diminuer la taille de l'image  selon le choix de l'utilisateur en cliquant sur les bouttons: (i)Agrandir (ii)Reduire (iii) Custom.\\ Custom va prendre un input de l'utilisateur pour le width et le height de l'image.\\ Vous pouvez utiliser le gabarit du fichier exo14.html.



\end{document}
